{
 "id": "shu-31",
 "title": "蜀書一·劉二牧傳",
 "paragraphs": [
  {
   "id": "shu-31-p001",
   "original": "劉焉字君郎，江夏竟陵人也，漢魯恭王之後裔，章帝元和中徙封竟陵，支庶家焉。",
   "translation": "刘焉字君郎，是江夏郡竟陵人，汉鲁恭王的后裔；章帝元和年间鲁恭王一支改封竟陵，旁支子孙就在那里安家。",
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      0,
      2
     ],
     "name": "劉焉",
     "death": 194,
     "refId": "liuyan"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      6,
      8
     ],
     "name": "江夏"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      36
     ],
     "t": [
      0,
      49
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p002",
   "original": "焉少仕州郡，以宗室拜中郎，後以師祝公喪去官。 居陽城山，積學教授，舉賢良方正，闢司徒府，歷雒陽令、冀州刺史、南陽太守、宗正、太常。焉睹靈帝政治衰缺，王室多故，乃建議言：「刺史、太守，貨賂為官，割剝百姓，以致離叛。可選清名重臣以為牧伯，鎮安方夏。」焉內求交阯牧，欲避世難。議未即行，侍中廣漢董扶私謂焉曰：「京師將亂，益州分野有天子氣。」焉聞扶言，意更在益州。",
   "translation": "刘焉年轻时在州郡任职，因是宗室被任命为中郎，后来因老师祝公去世而离官服丧。他隐居阳城山，专心治学教授门徒，被举为贤良方正，受司徒府征辟，历任雒阳令、冀州刺史、南阳太守、宗正、太常。刘焉眼见灵帝朝政衰败，王室多难，便建议说：「刺史、太守靠行贿买官，盘剥百姓，招致众叛亲离。应当挑选有清名的重臣出任州牧，镇抚安定四方。」刘焉私下谋求交阯牧之职，想借此躲避世乱。建议还没有实行，侍中广汉人董扶私下对刘焉说：「京师将要大乱，益州的分野有天子之气。」刘焉听了董扶的话，心思就改到了益州。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      22,
      22
     ],
     "text": "臣松之案：祝公，司徒祝恬也。",
     "translation": "臣松之案：祝公，就是司徒祝恬。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "place",
     "span": [
      45,
      46
     ],
     "name": "雒",
     "note": "雒城，今四川廣漢"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      49,
      51
     ],
     "name": "冀州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      54,
      56
     ],
     "name": "南陽"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      67,
      69
     ],
     "name": "靈帝",
     "birth": 156,
     "death": 189,
     "refId": "handi-ling"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      144,
      146
     ],
     "name": "董扶",
     "note": "广汉人，字茂安，东汉名儒，深研图谶，号「至止」。私对刘焉说「益州分野有天子气」，促成刘焉求领益州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      157,
      159
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      175,
      177
     ],
     "name": "益州"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      22
     ],
     "t": [
      0,
      37
     ]
    },
    {
     "o": [
      23,
      65
     ],
     "t": [
      37,
      90
     ]
    },
    {
     "o": [
      65,
      123
     ],
     "t": [
      90,
      158
     ]
    },
    {
     "o": [
      123,
      135
     ],
     "t": [
      158,
      178
     ]
    },
    {
     "o": [
      135,
      167
     ],
     "t": [
      178,
      220
     ]
    },
    {
     "o": [
      167,
      178
     ],
     "t": [
      220,
      238
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p003",
   "original": "會益州刺史郤儉賦斂煩擾，謠言遠聞，而并州殺刺史張壹，涼州殺刺史耿鄙，焉謀得施。出為監軍使者，領益州牧，封陽城侯，當收儉治罪；扶亦求為蜀郡西部屬國都尉，及太倉令（會）巴西趙韙去官，俱隨焉。",
   "translation": "恰逢益州刺史郤俭横征暴敛、扰乱地方，怨谣远传，而并州刺史张壹、凉州刺史耿鄙先后被杀，刘焉的谋划得以实现。他出任监军使者，兼领益州牧，封阳城侯，负责收捕郤俭治罪；董扶也求得蜀郡西部属国都尉之职，加上太仓令巴西人赵韪弃官，都随刘焉入蜀。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      17,
      17
     ],
     "text": "儉，郤正祖也。",
     "translation": "郤俭，是郤正的祖父。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      62,
      62
     ],
     "text": "《續漢書》曰：是時用劉虞為幽州，劉焉為益州，劉表為荊州，賈琮為冀州。虞等皆海內清名之士，或從列卿尚書以選為牧伯，各以本秩居任。舊典：傳車參駕，施赤為帷裳。臣松之按：靈帝崩後，義軍起，孫堅殺荊州刺史王叡，然後劉表為荊州，不與焉同時也。《漢靈帝紀》曰：帝引見焉，宣示方略，加以賞賜，敕焉為益州刺史。前刺史劉雋、郤儉皆貪殘放濫，取受狼籍，元元無聊，呼嗟充野，焉到便收攝行法，以示萬姓，勿令漏露，使癰疽決潰，為國生梗。焉受命而行，以道路不通，住荊州東界。",
     "translation": "《续汉书》记载：当时任用刘虞为幽州牧、刘焉为益州牧、刘表为荆州牧、贾琮为冀州牧。刘虞等都是海内有清名之士，有的从列卿、尚书中选任为州牧，都以原有的官秩就任。按旧制：州牧乘传车三马并驾，车帷用红色。臣松之按：灵帝驾崩之后，义军兴起，孙坚杀了荆州刺史王叡，然后刘表才任荆州牧，与刘焉不是同时。《汉灵帝纪》记载：灵帝召见刘焉，宣示方略，加以赏赐，敕令刘焉为益州刺史：「前刺史刘隽、郤俭都贪残放纵，收受贿赂声名狼藉，百姓无以为生，呼号之声充满原野。你到任后就将其收捕执法，昭示万民，不要走漏消息，以免痈疽溃裂，为国生患。」刘焉受命而行，因道路不通，暂驻荆州东部边界。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      93,
      93
     ],
     "text": "陳壽《益部耆舊傳》曰：董扶字茂安。少從師學，兼通數經，善歐陽尚書，又事聘士楊厚，究極圖讖。遂至京師，遊覽太學，還家講授，弟子自遠而至。{{YL|永康元年|167年}}，日有蝕之，詔舉賢良方正之士，策問得失。左馮翊趙謙等舉扶，扶以病不詣，遙於長安上封事，遂稱疾篤歸家。前後宰府十闢，公車三徵，再舉賢良方正、博士、有道皆不就，名稱尤重。大將軍何進表薦扶曰：「資遊、夏之德，述孔氏之風，內懷焦、董消復之術。方今並、涼騷擾，西戎蠢叛，宜敕公車特召，待以異禮，諮謀奇策。」於是靈帝徵扶，即拜侍中。在朝稱為儒宗，甚見器重。求為蜀郡屬國都尉。扶出一歲而靈帝崩，天下大亂。後去官，年八十二卒於家。始扶發辭抗論，益部少雙，故號曰（致止）〔至止〕，言人莫能當，所至而談止也。後丞相諸葛亮問秦宓以扶所長，宓曰：「董扶褒秋毫之善，貶纖芥之惡。」",
     "translation": "陈寿《益部耆旧传》记载：董扶字茂安。年少时从师求学，兼通数经，精于《欧阳尚书》，又师事聘士杨厚，深研图谶之学。后到京师，游学太学，回家讲授，弟子从远方而来。永康元年（167年）发生日食，朝廷下诏举贤良方正之士，策问得失。左冯翊赵谦等举荐董扶，董扶称病不去，在长安遥上密封奏事，随后称病重回家。前后宰府十次征辟，公车三次征召，又举贤良方正、博士、有道，都不就任，名望愈重。大将军何进上表举荐说：「董扶有子游、子夏的德行，传述孔氏之风，胸怀焦赣、董仲舒消灾复正之术。如今并州、凉州骚乱，西戎蠢动叛乱，宜敕公车特召，待以殊礼，咨询奇策。」于是灵帝征召董扶，随即拜为侍中。他在朝中被称为儒宗，很受器重。后来请求出任蜀郡属国都尉。董扶离京一年灵帝就驾崩了，天下大乱。后来他辞官，八十二岁在家中去世。当初董扶发言高论，益州很少有人能匹敌，所以号称「至止」，意思是没有人能抵挡，他所到之处别人的谈论就停止了。后来丞相诸葛亮问秦宓董扶有什么长处，秦宓说：「董扶能褒扬秋毫之善，贬斥纤芥之恶。」"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "place",
     "span": [
      1,
      3
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      5,
      7
     ],
     "name": "郤儉",
     "note": "益州刺史，郤正祖父，横征暴敛声名狼藉，被黄巾马相攻杀"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      47,
      49
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      84,
      86
     ],
     "name": "趙韙",
     "note": "巴西人，原太仓令，随刘焉入蜀。拥立刘璋后位重，趁民怨联结大姓反攻成都，兵败为部将所杀"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      39
     ],
     "t": [
      0,
      52
     ]
    },
    {
     "o": [
      39,
      93
     ],
     "t": [
      52,
      116
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p004",
   "original": "是時〔益〕州逆賊馬相、趙祗等於綿竹縣自號黃巾，合聚疲役之民，一二日中得數千人，先殺綿竹令李升，吏民翕集，合萬餘人，便前破雒縣，攻益州殺儉，又到蜀郡、犍為，旬月之間，破壞三郡。相自稱天子，眾以萬數。州從事賈龍（素）領兵數百人在犍為東界，攝斂吏民，得千馀人，攻相等，數日破走，州界清靜。龍乃選吏卒迎焉。焉徙治綿竹，撫納離叛，務行寬惠，陰圖異計。張魯母始以鬼道，又有少容，常往來焉家，故焉遣魯為督義司馬，住漢中，斷絕谷閣，殺害漢使。焉上書言米賊斷道，不得複通，又託他事殺州中豪強王咸、李權等十馀人，以立威刑。 犍為太守任岐及賈龍由此反攻焉，焉擊殺岐、龍。",
   "translation": "这时益州逆贼马相、赵祗等在绵竹县自称黄巾，聚集苦于徭役的百姓，一两天内就得数千人，先杀绵竹县令李升，吏民纷纷聚附，合计一万余人，随即攻破雒县，进攻益州治所杀死郤俭，又打到蜀郡、犍为，一个月之间，攻破蹂躏三郡。马相自称天子，部众数以万计。州从事贾龙素来统领数百兵驻在犍为东部边界，他收聚吏民，得一千余人，进攻马相等，几天就将其击溃赶走，州境重归安定。贾龙于是选派吏卒迎接刘焉入蜀。刘焉把治所迁到绵竹，安抚接纳离叛之众，力行宽厚恩惠之政，暗中却图谋不轨。张鲁的母亲以鬼道起家，又有几分姿色，常在刘焉家中往来，所以刘焉派张鲁任督义司马，驻守汉中，截断山谷栈道，杀害朝廷使者。刘焉上书说米贼断了道路，无法再与朝廷相通，又借别的事诛杀州中豪强王咸、李权等十余人，以树立威刑。犍为太守任岐和贾龙因此起兵反攻刘焉，刘焉出击杀了任岐、贾龙。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      251,
      251
     ],
     "text": "《益部耆舊雜記》曰：李權字伯豫，為臨邛長。子福。見犍為楊戲《輔臣贊》。",
     "translation": "《益部耆旧杂记》记载：李权字伯豫，任临邛县长。其子李福，见于犍为杨戏的《辅臣赞》。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      274,
      274
     ],
     "text": "《英雄記》曰：劉焉起兵，不與天下討董卓，保州自守。犍為太守任岐自稱將軍，與從事陳超舉兵擊焉，焉擊破之。董卓使司徒趙謙將兵向州，說校尉賈龍，使引兵還擊焉，焉出青羌與戰，故能破殺。岐、龍等皆蜀郡人。",
     "translation": "《英雄记》记载：刘焉起兵后，不参与天下共讨董卓之举，保守益州自图。犍为太守任岐自称将军，与从事陈超举兵攻打刘焉，被刘焉击破。董卓派司徒赵谦领兵进向益州，游说校尉贾龙，让他领兵回攻刘焉，刘焉派出青羌兵与之交战，所以能击破斩杀。任岐、贾龙等都是蜀郡人。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      8,
      10
     ],
     "name": "馬相",
     "note": "益州黄巾首领，绵竹起事自称天子，旬月破三郡，被贾龙击破"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      15,
      17
     ],
     "name": "綿竹"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      41,
      43
     ],
     "name": "綿竹"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      60,
      61
     ],
     "name": "雒",
     "note": "雒城，今四川廣漢"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      64,
      66
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      101,
      103
     ],
     "name": "賈龍",
     "note": "蜀郡人，州从事，击破马相、迎刘焉入蜀，后起兵反焉被杀"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      152,
      154
     ],
     "name": "綿竹"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      170,
      172
     ],
     "name": "張魯",
     "death": 216,
     "refId": "zhanglu"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      200,
      202
     ],
     "name": "漢中"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      236,
      238
     ],
     "name": "王咸",
     "note": "益州豪强，被刘焉借故诛杀立威"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      239,
      241
     ],
     "name": "李權",
     "note": "临邛长，益州豪强，被刘焉借故诛杀；其子李福见杨戏《辅臣赞》"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      256,
      258
     ],
     "name": "任岐",
     "note": "犍为太守，蜀郡人，与贾龙起兵反刘焉，兵败被杀"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      259,
      261
     ],
     "name": "賈龍",
     "note": "蜀郡人，州从事，击破马相、迎刘焉入蜀，后起兵反焉被杀"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      87
     ],
     "t": [
      0,
      104
     ]
    },
    {
     "o": [
      87,
      98
     ],
     "t": [
      104,
      118
     ]
    },
    {
     "o": [
      98,
      141
     ],
     "t": [
      118,
      174
     ]
    },
    {
     "o": [
      141,
      149
     ],
     "t": [
      174,
      189
     ]
    },
    {
     "o": [
      149,
      170
     ],
     "t": [
      189,
      225
     ]
    },
    {
     "o": [
      170,
      213
     ],
     "t": [
      225,
      284
     ]
    },
    {
     "o": [
      213,
      251
     ],
     "t": [
      284,
      332
     ]
    },
    {
     "o": [
      252,
      274
     ],
     "t": [
      332,
      362
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p005",
   "original": "焉意漸盛，造作乘輿車具千馀乘。荊州牧劉表表上焉有似子夏在西河疑聖人之論。時焉子範為左中郎將，誕治書御史，璋為奉車都尉，皆從獻帝在長安，惟（小）子別部司馬瑁素隨焉。獻帝使璋曉諭焉，焉留璋不遣。 時征西將軍馬騰屯郿而反，焉及範與騰通謀，引兵襲長安。範謀洩，奔槐里，騰敗，退還涼州，範應時見殺，於是收誕行刑。議郎河南龐羲與焉通家，乃募將焉諸孫入蜀。",
   "translation": "刘焉的野心日渐膨胀，制造天子乘舆车驾器具一千余乘。荆州牧刘表上表说，刘焉的行径就像当年子夏在西河讲学时被人疑为圣人那样（僭拟天子）。当时刘焉之子刘范任左中郎将、刘诞任治书御史、刘璋任奉车都尉，都随献帝在长安，只有别部司马刘瑁一向跟随刘焉。献帝派刘璋去开导告谕刘焉，刘焉把刘璋留下不再放回。当时征西将军马腾屯驻郿县起兵反叛，刘焉和刘范与马腾同谋，引兵袭击长安。刘范谋泄，逃奔槐里；马腾兵败，退回凉州；刘范随即被杀，刘诞也被逮捕处死。议郎河南人庞羲与刘焉是世交，便召募人手把刘焉的孙辈护送入蜀。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      67,
      67
     ],
     "text": "《英雄記》曰：範（聞）父焉為益州牧，董卓所徵發，皆不至。收范兄弟三人，鎖械於郿塢，為陰獄以系之。",
     "translation": "《英雄记》记载：刘范因父亲刘焉任益州牧，董卓的征召刘焉一概不应。董卓于是收捕刘范兄弟三人，在郿坞加上锁械，设秘密牢狱囚禁他们。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      95,
      95
     ],
     "text": "《典略》曰：時璋為奉車都尉，在京師。焉託疾召璋，璋自表省焉，焉遂留璋不還。",
     "translation": "《典略》记载：当时刘璋任奉车都尉，在京师。刘焉假托有病召刘璋入蜀，刘璋自行上表前去探望，刘焉就把他留下不再送回。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      151,
      151
     ],
     "text": "《英雄記》曰：範從長安亡之馬騰營，從焉求兵。焉使校尉孫肇將兵往助之，敗於長安。",
     "translation": "《英雄记》记载：刘范从长安逃到马腾军营，替刘焉求兵。刘焉派校尉孙肇领兵前往相助，在长安战败。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "place",
     "span": [
      15,
      17
     ],
     "name": "荊州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      18,
      20
     ],
     "name": "劉表",
     "birth": 142,
     "death": 208,
     "refId": "liubiao"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      61,
      63
     ],
     "name": "獻帝",
     "birth": 181,
     "death": 234,
     "refId": "handi-xian"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      64,
      66
     ],
     "name": "長安"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      81,
      83
     ],
     "name": "獻帝",
     "birth": 181,
     "death": 234,
     "refId": "handi-xian"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      101,
      103
     ],
     "name": "馬騰",
     "death": 212,
     "refId": "mateng"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      119,
      121
     ],
     "name": "長安"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      155,
      157
     ],
     "name": "龐羲",
     "note": "劉璋姻親，營司馬"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      15
     ],
     "t": [
      0,
      25
     ]
    },
    {
     "o": [
      15,
      36
     ],
     "t": [
      25,
      66
     ]
    },
    {
     "o": [
      36,
      81
     ],
     "t": [
      66,
      119
     ]
    },
    {
     "o": [
      81,
      95
     ],
     "t": [
      119,
      144
     ]
    },
    {
     "o": [
      96,
      122
     ],
     "t": [
      144,
      179
     ]
    },
    {
     "o": [
      122,
      151
     ],
     "t": [
      179,
      215
     ]
    },
    {
     "o": [
      151,
      171
     ],
     "t": [
      215,
      245
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p006",
   "original": "時焉被天火燒城，車具蕩盡，延及民家。焉徙治成都，既痛其子，又感祅災，興平元年，癰疽發背而卒。州大吏趙韙等貪璋溫仁，共上璋為益州刺史，詔書因以為監軍使者，領益州牧，以韙為征東中郎將，率眾擊劉表。",
   "translation": "这时刘焉的城池遭天火焚烧，僭造的车具全部烧光，火势还蔓延到百姓家。刘焉把治所迁到成都，既痛失爱子，又感于天降妖灾，兴平元年，背上痈疽发作而死。州中大吏赵韪等贪图刘璋温和仁厚（便于控制），共同上表推举刘璋为益州刺史，朝廷诏书就任命他为监军使者，兼领益州牧，又任赵韪为征东中郎将，率军进击刘表。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      96,
      96
     ],
     "text": "《英雄記》曰：焉死，子璋代為刺史。會長安拜潁川扈瑁為刺史，入漢中。荊州別駕劉闔，璋將沈彌、婁發、甘寧反，擊璋不勝，走入荊州。璋使趙韙進攻荊州，屯朐䏰。上蠢，下如振反。",
     "translation": "《英雄记》记载：刘焉死后，其子刘璋接任刺史。恰逢长安朝廷任命颍川人扈瑁为益州刺史，已进入汉中。荆州别驾刘阖策动刘璋部将沈弥、娄发、甘宁反叛，攻刘璋不胜，逃入荆州。刘璋派赵韪进攻荆州，屯驻朐䏰。「朐」上字读蠢，「䏰」下字读如振反。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "place",
     "span": [
      21,
      23
     ],
     "name": "成都"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      49,
      51
     ],
     "name": "趙韙",
     "note": "巴西人，原太仓令，随刘焉入蜀。拥立刘璋后位重，趁民怨联结大姓反攻成都，兵败为部将所杀"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      61,
      63
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      77,
      79
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      93,
      95
     ],
     "name": "劉表",
     "birth": 142,
     "death": 208,
     "refId": "liubiao"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      18
     ],
     "t": [
      0,
      33
     ]
    },
    {
     "o": [
      18,
      46
     ],
     "t": [
      33,
      71
     ]
    },
    {
     "o": [
      46,
      96
     ],
     "t": [
      71,
      145
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p007",
   "original": "璋字季玉，既襲焉位，而張魯稍驕恣，不承順璋，璋殺魯母及弟，遂為讎敵。璋累遣龐羲等攻魯，〔數為〕所破。魯部曲多在巴西，故以羲為巴西太守，領兵禦魯。後羲與璋情好攜隙，趙韙稱兵內向，眾散見殺，皆由璋明斷少而外言入故也。",
   "translation": "刘璋字季玉。他继承刘焉之位后，张鲁渐渐骄横放纵，不肯听命于刘璋，刘璋杀了张鲁的母亲和弟弟，两人于是结为仇敌。刘璋屡次派庞羲等攻打张鲁，多次被张鲁打败。张鲁的部曲多在巴西郡，所以任庞羲为巴西太守，领兵抵御张鲁。后来庞羲与刘璋的交情产生嫌隙，赵韪又举兵内攻成都，兵败众散被杀——这些都是因为刘璋缺乏明断、容易听信谗言的缘故。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      72,
      72
     ],
     "text": "《英雄記》曰：龐羲與璋有舊，又免璋諸子於難，故璋厚德羲，以羲為巴西太守，遂專權勢。",
     "translation": "《英雄记》记载：庞羲与刘璋有旧交，又曾救刘璋诸子于危难，所以刘璋深感其恩，任庞羲为巴西太守，庞羲于是独揽权势。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      106,
      106
     ],
     "text": "《英雄記》曰：先是，南陽、三輔人流入益州數万家，收以為兵，名曰東州兵。璋性寬柔，無威略，東州人侵暴舊民，璋不能禁，政令多闕，益州頗怨。趙韙素得人心，璋委任之。韙因民怨謀叛，乃厚賂荊州請和，陰結州中大姓，與俱起兵，還擊璋。蜀郡、廣漢、犍為皆應韙。璋馳入成都城守，東州人畏（威），咸同心並力助璋，皆殊死戰，遂破反者，進攻韙於江州。韙將龐樂、李異反殺韙軍，斬韙。《漢獻帝春秋》曰：漢朝聞益州亂，遣五官中郎將牛亶為益州刺史；徵璋為卿，不至。",
     "translation": "《英雄记》记载：在此之前，南阳、三辅一带流入益州的人有数万家，被收编为兵，称为「东州兵」。刘璋生性宽柔，没有威信谋略，东州人侵凌欺压本地旧民，刘璋不能禁止，政令又多有缺失，益州人颇为怨恨。赵韪素得人心，刘璋很信任他。赵韪借着民怨图谋反叛，重贿荆州讲和，暗中勾结州中大姓，一同起兵回攻刘璋。蜀郡、广汉、犍为都响应赵韪。刘璋急驰入成都固守，东州人畏惧被清算，都同心并力帮助刘璋，人人殊死作战，终于击破叛军，进而在江州攻打赵韪。赵韪部将庞乐、李异倒戈袭杀赵韪的军队，斩了赵韪。《汉献帝春秋》记载：汉朝听说益州动乱，派五官中郎将牛亶为益州刺史，征刘璋入朝为卿，刘璋不去。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      11,
      13
     ],
     "name": "張魯",
     "death": 216,
     "refId": "zhanglu"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      37,
      39
     ],
     "name": "龐羲",
     "note": "劉璋姻親，營司馬"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      81,
      83
     ],
     "name": "趙韙",
     "note": "巴西人，原太仓令，随刘焉入蜀。拥立刘璋后位重，趁民怨联结大姓反攻成都，兵败为部将所杀"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      34
     ],
     "t": [
      0,
      54
     ]
    },
    {
     "o": [
      34,
      50
     ],
     "t": [
      54,
      75
     ]
    },
    {
     "o": [
      50,
      72
     ],
     "t": [
      75,
      104
     ]
    },
    {
     "o": [
      72,
      106
     ],
     "t": [
      104,
      160
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p008",
   "original": "璋聞曹公徵荊州，已定漢中，遣河內陰溥致敬於曹公。加璋振威將軍，兄瑁平寇將軍。瑁狂疾物故。 璋復遣別駕從事蜀郡張肅送叟兵三百人並雜御物於曹公，曹公拜肅為廣漢太守。璋復遣別駕張松詣曹公，曹公時已定荊州，走先主，不復存錄松，松以此怨。會曹公軍不利於赤壁，兼以疫死。松還，疵毀曹公，勸璋自絕，因說璋曰：「劉豫州，使君之肺腑，可與交通。」璋皆然之，遣法正連好先主，尋又令正及孟達送兵數千助先主守禦，正遂還。後松復說璋曰：「今州中諸將龐羲、李異等皆恃功驕豪，欲有外意，不得豫州，則敵攻其外，民攻其內，必敗之道也。」璋又從之，遣法正請先主。璋主簿黃權陳其利害，從事廣漢王累自倒縣於州門以諫，璋一無所納，敕在所供奉先主，先主入境如歸。先主至江州北，由墊江水詣涪，去成都三百六十里，是歲建安十六年也。璋率步騎三萬馀人，車乘帳幔，精光曜日，往就與會；先主所將將士，更相之適，歡飲百馀日。璋資給先主，使討張魯，然後分別。",
   "translation": "刘璋听说曹公征讨荆州、又将平定汉中，派河内人阴溥向曹公致敬。朝廷加封刘璋为振威将军，其兄刘瑁为平寇将军。刘瑁后来得狂病死去。刘璋又派别驾从事蜀郡人张肃送叟兵三百人和各种贡物给曹公，曹公任命张肃为广汉太守。刘璋再派别驾张松去见曹公，曹公此时已平定荆州、赶跑先主，不再礼遇录用张松，张松因此怀恨。恰逢曹公军在赤壁失利，又因瘟疫死伤惨重。张松回来后诋毁曹公，劝刘璋与他断绝，趁机进言说：「刘豫州是使君的宗室至亲，可以与他结交。」刘璋全都听从，派法正与先主结好，不久又让法正和孟达送兵数千帮助先主守御，法正随后返回。后来张松又劝刘璋说：「如今州中诸将庞羲、李异等都恃功骄横，怀有外心；得不到刘豫州相助，就会外有敌攻、内有民变，这是必败之路。」刘璋又听从了，派法正去迎请先主。刘璋的主簿黄权陈说利害，从事广汉人王累把自己倒吊在州门上死谏，刘璋一概不听，敕令沿途各地供奉先主，先主入境如同归家。先主到江州北面，经垫江水路抵达涪县，距成都三百六十里，这一年是建安十六年。刘璋率步骑三万余人，车乘帐幔，光彩耀日，前去与先主相会；先主所带的将士与对方互相往来，欢宴畅饮一百多天。刘璋资助先主军需，让他去讨伐张鲁，然后两人分别。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      44,
      44
     ],
     "text": "臣松之案：魏台訪「物故」之義，高堂隆答曰：「聞之先師：物，無也；故，事也；言無復所能於事也。」",
     "translation": "臣松之案：魏国台阁曾询问「物故」一词的含义，高堂隆答道：「听先师说：物，就是无；故，就是事；意思是不能再做事了（指人死亡）。」"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      142,
      142
     ],
     "text": "《漢書春秋》曰：張松見曹公，曹公方自矜伐，不存錄松。松歸，乃勸璋自絕。習鑿齒曰：昔齊桓一矜其功而叛者九國，曹操暫自驕伐而天下三分，皆勤之於數十年之內而棄之於俯仰之頃，豈不惜乎！是以君子勞謙日昃，慮以下人，功高而居之以讓，勢尊而守之以卑。情近於物，故雖貴而人不厭其重；德洽群生，故業廣而天下愈欣其慶。夫然，故能有其富貴，保其功業，隆顯當時，傳福百世，何驕矜之有哉！君子是以知曹操之不能遂兼天下者也。",
     "translation": "《汉书春秋》记载：张松见曹公时，曹公正自我夸耀功业，没有礼遇录用张松。张松回去后，就劝刘璋与曹公断绝。习凿齿说：昔日齐桓公一次夸耀功业就有九国背叛，曹操一时骄矜自伐而天下三分，都是在数十年间辛勤经营，却在俯仰之间将其抛弃，岂不可惜！所以君子劳苦谦逊、终日勤勉，处处考虑谦居人下，功高而以谦让自处，势尊而以卑退自守。性情亲近于众人，所以身居贵位而人不厌其权重；德泽遍及百姓，所以功业广大而天下愈发为他欣庆。能这样，才能保有富贵、守住功业，显赫于当时，传福于百世，哪里还谈得上骄矜呢！君子由此知道曹操是不能兼并天下的了。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      320,
      320
     ],
     "text": "墊音徒協反。",
     "translation": "垫，读音徒协反。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      323,
      323
     ],
     "text": "音浮。",
     "translation": "（涪）读音同「浮」。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      399,
      399
     ],
     "text": "《吳書》曰：璋以米二十萬斛，騎千匹，車千乘，繒絮錦帛，以資送劉備。",
     "translation": "《吴书》记载：刘璋拿出米二十万斛、马一千匹、车一千乘，以及缯絮锦帛，资助赠送刘备。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      2,
      4
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      5,
      7
     ],
     "name": "荊州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      10,
      12
     ],
     "name": "漢中"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      14,
      16
     ],
     "name": "河內"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      16,
      18
     ],
     "name": "陰溥",
     "note": "河内人，刘璋遣其向曹操致敬的使者"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      21,
      23
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      54,
      56
     ],
     "name": "張肅",
     "note": "张松之兄，有威仪，代刘璋献叟兵于曹操，拜广汉太守"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      67,
      69
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      70,
      72
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      85,
      87
     ],
     "name": "張松",
     "death": 212,
     "refId": "zhangsong"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      88,
      90
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      91,
      93
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      96,
      98
     ],
     "name": "荊州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      100,
      102
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      115,
      117
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      121,
      123
     ],
     "name": "赤壁"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      134,
      136
     ],
     "name": "曹公",
     "birth": 155,
     "death": 220,
     "note": "曹操",
     "refId": "caocao"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      170,
      172
     ],
     "name": "法正",
     "birth": 176,
     "death": 220,
     "refId": "fazheng"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      174,
      176
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      182,
      184
     ],
     "name": "孟達",
     "death": 228,
     "note": "字子度，先仕蜀後降魏"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      189,
      191
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      211,
      213
     ],
     "name": "龐羲",
     "note": "劉璋姻親，營司馬"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      214,
      216
     ],
     "name": "李異",
     "note": "吴将。刘备入蜀时，孙权遣其与甘宁等为刘备军后继"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      257,
      259
     ],
     "name": "法正",
     "birth": 176,
     "death": 220,
     "refId": "fazheng"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      260,
      262
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      266,
      268
     ],
     "name": "黃權",
     "death": 240,
     "refId": "huangquan"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      277,
      279
     ],
     "name": "王累",
     "note": "广汉人，益州从事，倒吊于州门死谏刘璋勿迎刘备，不被采纳"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      299,
      301
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      302,
      304
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      309,
      311
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      312,
      314
     ],
     "name": "江州",
     "note": "今重慶"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      321,
      322
     ],
     "name": "涪",
     "note": "今四川綿陽"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      324,
      326
     ],
     "name": "成都"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      365,
      367
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      386,
      388
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      391,
      393
     ],
     "name": "張魯",
     "death": 216,
     "refId": "zhanglu"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      24
     ],
     "t": [
      0,
      30
     ]
    },
    {
     "o": [
      24,
      38
     ],
     "t": [
      30,
      52
     ]
    },
    {
     "o": [
      38,
      44
     ],
     "t": [
      52,
      62
     ]
    },
    {
     "o": [
      45,
      80
     ],
     "t": [
      62,
      102
     ]
    },
    {
     "o": [
      80,
      114
     ],
     "t": [
      102,
      146
     ]
    },
    {
     "o": [
      114,
      129
     ],
     "t": [
      146,
      166
     ]
    },
    {
     "o": [
      129,
      164
     ],
     "t": [
      166,
      211
     ]
    },
    {
     "o": [
      164,
      198
     ],
     "t": [
      211,
      254
     ]
    },
    {
     "o": [
      198,
      251
     ],
     "t": [
      254,
      317
     ]
    },
    {
     "o": [
      251,
      263
     ],
     "t": [
      317,
      333
     ]
    },
    {
     "o": [
      263,
      309
     ],
     "t": [
      333,
      391
     ]
    },
    {
     "o": [
      309,
      341
     ],
     "t": [
      391,
      428
     ]
    },
    {
     "o": [
      341,
      383
     ],
     "t": [
      428,
      480
     ]
    },
    {
     "o": [
      383,
      399
     ],
     "t": [
      480,
      504
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p009",
   "original": "明年，先主至葭萌，還兵南向，所在皆克。十九年，進圍成都數十日，城中尚有精兵三萬人，谷帛支一年，吏民咸欲死戰。璋言：「父子在州二十馀年，無恩德以加百姓。百姓攻戰三年，肌膏草野者，以璋故也，何心能安！」遂開城出降，群下莫不流涕。先主遷璋於南郡公安，盡歸其財物及故佩振威將軍印綬。孫權殺關羽，取荊州，以璋為益州牧，駐秭歸。",
   "translation": "第二年，先主到葭萌后调转兵锋南向，所到之处都被攻克。建安十九年，先主进围成都数十天，城中还有精兵三万人，粮食布帛足以支撑一年，吏民都愿意死战。刘璋说：「我们父子在益州二十多年，没有恩德施加于百姓。百姓苦战三年，血肉抛洒于草野，都是因为我刘璋的缘故，我于心何安！」于是开城出降，部下无不流泪。先主把刘璋迁往南郡公安，全数归还他的财物以及从前佩带的振威将军印绶。孙权杀关羽、夺取荆州后，任刘璋为益州牧，驻在秭归。",
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      3,
      5
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      6,
      8
     ],
     "name": "葭萌"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      25,
      27
     ],
     "name": "成都"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      112,
      114
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      117,
      119
     ],
     "name": "南郡"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      119,
      121
     ],
     "name": "公安",
     "note": "今湖北公安"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      137,
      139
     ],
     "name": "孫權",
     "birth": 182,
     "death": 252,
     "refId": "sunquan"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      140,
      142
     ],
     "name": "關羽",
     "death": 220,
     "refId": "guanyu"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      144,
      146
     ],
     "name": "荊州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      150,
      152
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      155,
      157
     ],
     "name": "秭歸"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      19
     ],
     "t": [
      0,
      26
     ]
    },
    {
     "o": [
      19,
      54
     ],
     "t": [
      26,
      71
     ]
    },
    {
     "o": [
      54,
      99
     ],
     "t": [
      71,
      131
     ]
    },
    {
     "o": [
      99,
      112
     ],
     "t": [
      131,
      145
     ]
    },
    {
     "o": [
      112,
      137
     ],
     "t": [
      145,
      179
     ]
    },
    {
     "o": [
      137,
      158
     ],
     "t": [
      179,
      204
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p010",
   "original": "璋卒，南中豪率雍闓據益郡反，附於吳。權復以璋子闡為益州刺史，處交、益界首。丞相諸葛亮平南土，闡還吳，為御史中丞。 初，璋長子循妻，龐羲女也。先主定蜀，羲為左將軍司馬，璋時從羲啟留循，先主以為奉車中郎將。是以璋二子之後，分在吳、蜀。",
   "translation": "刘璋去世后，南中豪帅雍闿据益州郡反叛，归附吴国。孙权又任刘璋之子刘阐为益州刺史，驻在交州、益州交界处。丞相诸葛亮平定南方后，刘阐回到吴国，任御史中丞。当初，刘璋长子刘循的妻子，是庞羲的女儿。先主平定蜀地后，庞羲任左将军司马，刘璋当时通过庞羲请求把刘循留在蜀地，先主任刘循为奉车中郎将。因此刘璋两个儿子的后代，分别在吴、蜀两国。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      56,
      56
     ],
     "text": "《吳書》曰：闡一名緯，為人恭恪，輕財愛義，有仁讓之風，後疾終於家。",
     "translation": "《吴书》记载：刘阐又名刘纬，为人恭敬谨慎，轻财重义，有仁爱谦让之风，后来病逝于家中。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      7,
      9
     ],
     "name": "雍闓",
     "death": 225,
     "note": "益州郡豪族，叛附東吳，後為高定部曲所殺"
    },
    {
     "type": "place",
     "span": [
      25,
      27
     ],
     "name": "益州"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      39,
      42
     ],
     "name": "諸葛亮",
     "birth": 181,
     "death": 234,
     "note": "字孔明",
     "refId": "zhugeliang"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      65,
      67
     ],
     "name": "龐羲",
     "note": "劉璋姻親，營司馬"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      70,
      72
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      91,
      93
     ],
     "name": "先主",
     "birth": 161,
     "death": 223,
     "note": "劉備，字玄德",
     "refId": "liubei"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      18
     ],
     "t": [
      0,
      24
     ]
    },
    {
     "o": [
      18,
      37
     ],
     "t": [
      24,
      51
     ]
    },
    {
     "o": [
      37,
      56
     ],
     "t": [
      51,
      75
     ]
    },
    {
     "o": [
      57,
      70
     ],
     "t": [
      75,
      95
     ]
    },
    {
     "o": [
      70,
      101
     ],
     "t": [
      95,
      142
     ]
    },
    {
     "o": [
      101,
      115
     ],
     "t": [
      142,
      163
     ]
    }
   ]
  },
  {
   "id": "shu-31-p011",
   "original": "評曰：昔魏豹聞許負之言則納薄姬於室，劉歆見圖讖之文則名字改易，終於不免其身，而慶鍾二主。此則神明不可虛要，天命不可妄冀，必然之驗也。而劉焉聞董扶之辭則心存益土，聽相者之言則求婚吳氏，遽造輿服，圖竊神器，其惑甚矣。璋才非人雄，而據土亂世，負乘致寇，自然之理，其見奪取，非不幸也。",
   "translation": "评曰：昔日魏豹听了许负的相面之言就把薄姬纳入内室，刘歆看到图谶之文就更改名字，结果都不免自身之祸，福庆反而落到两位君主（汉文帝、光武帝）身上。这说明神明不可凭空强求，天命不可妄加觊觎，是必然的明证。而刘焉听了董扶的话就心存占据益州之念，听了相面人的话就为儿子向吴氏求婚，急忙制造天子车服，图谋窃取帝位，实在是糊涂到极点了。刘璋才具算不上人中之雄，却在乱世占据一方，德不配位而招致外敌，这是自然之理；他被夺去基业，并不算不幸。",
   "annotations": [
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      18,
      18
     ],
     "text": "孔衍《漢魏春秋》曰：許負，河內溫縣之婦人，漢高祖封為明雌亭侯。臣松之以為今東人呼母為負，衍以許負為婦人，如為有似，然漢高祖時封皆列侯，未有鄉亭之爵，疑此封為不然。",
     "translation": "孔衍《汉魏春秋》记载：许负是河内温县的妇人，汉高祖封她为明雌亭侯。臣松之认为：如今东方人称母亲为「负」，孔衍说许负是妇人，似乎有些道理；但汉高祖时所封的都是列侯，还没有乡侯亭侯的爵位，怀疑这个封爵不确实。"
    },
    {
     "layer": "peizhu",
     "anchor": [
      138,
      138
     ],
     "text": "張璠曰：劉璋愚弱而守善言，斯亦宋襄公、徐偃王之徒，未為無道之主也。張松、法正，雖有君臣之義不正，然固以委名附質，進不顯陳事勢，若韓嵩、（劉光）〔劉先〕之說劉表，退不告絕奔亡，若陳平、韓信之去項羽，而兩端攜貳，為謀不忠，罪之次也。",
     "translation": "张璠说：刘璋愚懦而能守善言，也算是宋襄公、徐偃王一类的人，还不算无道之主。张松、法正，虽说他们的君臣名分本有不正，但既然已经委身托质做了臣子，进不能明白陈说形势利害，像韩嵩、刘先劝说刘表那样；退不能告辞绝交而离去，像陈平、韩信离开项羽那样；却首鼠两端心怀二心，为主谋事不忠，其罪只比首恶轻一等。"
    }
   ],
   "entities": [
    {
     "type": "person",
     "span": [
      4,
      6
     ],
     "name": "魏豹",
     "note": "秦末汉初魏王，纳薄姬为妾，兵败被杀；薄姬后入汉宫生汉文帝"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      7,
      9
     ],
     "name": "許負",
     "note": "秦末汉初著名女相士，曾相薄姬当生天子"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      13,
      15
     ],
     "name": "薄姬",
     "note": "魏豹之妾，后入汉高祖后宫，生汉文帝，即薄太后"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      18,
      20
     ],
     "name": "劉歆",
     "note": "西汉末经学大家，见图谶改名刘秀应谶，终死于王莽之世，而光武帝刘秀应之"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      67,
      69
     ],
     "name": "劉焉",
     "death": 194,
     "refId": "liuyan"
    },
    {
     "type": "person",
     "span": [
      70,
      72
     ],
     "name": "董扶",
     "note": "广汉人，字茂安，东汉名儒，深研图谶，号「至止」。私对刘焉说「益州分野有天子气」，促成刘焉求领益州"
    }
   ],
   "sentences": [
    {
     "o": [
      0,
      44
     ],
     "t": [
      0,
      71
     ]
    },
    {
     "o": [
      44,
      66
     ],
     "t": [
      71,
      99
     ]
    },
    {
     "o": [
      66,
      106
     ],
     "t": [
      99,
      161
     ]
    },
    {
     "o": [
      106,
      138
     ],
     "t": [
      161,
      212
     ]
    }
   ]
  }
 ]
}